\chapter{Разработка алгоритмов геолокации с помощью глубокого обучения}\label{chapter2}

\section{Формальная постановка задачи геолокации по серии изображений}

Задача геолокации (визуальной локализации) в данном исследовании ставится как задача классификации изображений местности в соответствующие им области земной поверхности. Более формально, пусть:

\begin{compactitem}
	\item $K$ --- число ячеек в которых могли быть сделаны фотографии,
	\item $N$ --- число фотографий,
	\item $m_i$ --- число фотографий в $i$-том альбоме,
	\item $ Q $ --- число альбомов,
	\item $X = \left\{X_j\right\}_{j \in \overline{1,N}}$ --- множество фотографий. 
	\item $ Y $ --- множество ячеек, 
	\item $ s2(\gamma) $ --- сопоставление GPS координатам $ \gamma $ ячейки $y \in Y $.
\end{compactitem}

\begin{wrapfigure}{o}{0.3\linewidth}
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/photo}
	\end{center}
	\caption{Фотография}
	\label{fig:photo}
\end{wrapfigure}

Ячейка --- область земной поверхности, выделенная например с помощью S2 разбиения, 
фотография --- тензор\, $ l \times q \times 3$  действительных чисел, $ l, q $ --- ширина 
и высота соответственно \footnote{индексы фотографии для простоты опущены},
альбом --- упорядоченный набор из $ m_i $ фотографий объединённых по признаку нахождения в одной ячейке, 
$ K, N, Q $ определяются обучающей выборкой.

Обучающая выборка --- множество пар <<фотография --- ячейка>>, $\mathbf{X} = \left\{(X_j, y_j)|j = 1 .. N \right\} $, объединённые в альбомы по $ m_j $ штук в случае задачи геолокации по последовательности.

Требуется разработать:
\begin{compactitem}

\item алгоритм, $ \mathcal{F}: X \to Y $
который будет сопоставлять элементу $ x_j $ класс $ \hat{y}_j $ наиболее близкий к тому которым $ x_j $ обладает в реальности, c набором параметров $ W_1 $
\item алгоритм $ \mathcal{G}: [X] \to Y $, решающий эту задачу для альбома, где $ [x] $ --- список $ x $, а $ \mathcal{G}$ обладает набором параметров $ W_2 $

\end{compactitem}

Обучение $ \mathcal{F} $ и $ \mathcal{G} $ состоит в подборе наборов параметров $ W_1 $ и $ W_2 $. Следует отметить что целесообразно использовать для реализации $ \mathcal{G} $ параметры $ \mathcal{F} $, а значит $ W_2 $ --- суть $ W_1 $ дополненное параметрами, специфичными для обработки последовательностей. Оптимальные значения параметров $ W_1 $ и $ W_2$ зависят от обучающей выборки.

Таким образом можно рассматривать обучение моделей $ \mathcal{F} $ и $ \mathcal{G} $
как отображение обучающей выборки в множество функций, отображающих в $ Y $ .

Следует также отметить что частота разбиения поверхности может быть различной, а значит для каждого масштаба возможно обучать различные версии $ \mathcal{F}  $ и $ \mathcal{G} $.

Необходимость в $ \mathcal{G} $ есть из-за проблемы недостаточной информативности одного изображения для принятия решения о классификации.

Для простоты будем считать что перед подачей на вход алгоритмам изображения масштабируются и обрезаются если требуется. Процесс масштабирования будет описан в разделе связанном с реализацией.

\section{Выбор/разработка методов оценки точности работы алгоритмов геолокации}

Для получения нижней оценки на точность алгоритма можно рассматривать в качестве ошибки предсказания расстояние от центра ячейки $ C(\hat{y}) $ до реальных GPS координат фотографии $ s2^{-1}(y) $, рассчитанное по поверхности земли $ d(a,b) $. Это расстояние также называют расстоянием по большому кругу.
Длина дуги большого круга ( ортодромия )– минимальное расстояние между двумя выбранными точками на поверхности сферы, измеренное вдоль линии соединяющей эти две точки и проходящей по поверхности сферы или другой поверхности вращения. Метод его вычисления хорошо известен и реализован в большинстве географических библиотек для ЯП.
Длина, угловая длина, начальный и конечный азимуты, широты промежуточных точек ортодромии рассчитываются по следующим формулам (выводятся с помощью соотношений сферической тригонометрии)\cite{wikiortho}.

Угловая длина ортодромии: $ {\displaystyle \delta =\arccos(\sin \varphi _{1}\cdot \sin \varphi _{2}+\cos \varphi _{1}\cdot \cos \varphi _{2}\cdot \cos(\lambda _{2}-\lambda _{1})).} $ 

Длина ортодромии: $ {\displaystyle D=l\cdot \delta .} D=l⋅δ $
Обозначения:

$ \delta $ — угловая длина ортодромии,
$ D $ — длина ортодромии,
$ {\displaystyle \varphi _{i}} $ и $ {\displaystyle \lambda _{i}} $ — широта и долгота точек, между которыми считается расстояние,
$ l $ — длина дуги $ 1° $ меридиана (на Земле l=111,1 км).

Оценка будет являться нижней так как для даже если модель корректно предсказывает ячейку в которой находится объект, размер ячейки может быть значительным, а значит и предсказание местоположения как центра ячейки может отличаться от реального.

Тогда ошибкой для выборки будет
$$ E = \frac{1}{K} \sum_{i=1}^{N} {d(y_{j},C(\hat{y_j}))}$$

На основе этой ошибки может быть оценена работа алгоритма в реальных условиях. Для обучения и разработки модели удобнее использовать более простую версию ошибки, типичную для задач классификации. Пусть каждой фотографии сопоставлен класс --- ячейка в которой она находится, тогда точность(\texttt{accuracy}) может быть рассчитана как:

$$ Acc = \frac{1}{N}\sum_{i =1}^{N} \left[ y_{i} = F(x_i) \right] $$

\subsection*{ Дополнительные Показатели точности классификации }
В качестве показателей точности используются:
\begin{compactitem}
	\item Чувствительность ( ${ {SEN}}$ ) и специфичность ( ${ {SPE}}$ )
	\item $F1$ мера	
\end{compactitem}
Опишем формулы вычисления этих показателей:
\begin{empheq}{align*}
{ {SEN}}&={ {TP}}/P={ {TP}}/({ {TP}}+{ {FN}})\\
{ {SPE}}&={ {TN}}/N={ {TN}}/({ {TN}}+{ {FP}})\\
PRC&= {TP}/(TP+FP)\\
\displaystyle F_{1}&=2\cdot {\frac { {PRC} \cdot  {SEN} }{ {PRC} + {SEN} }} \\
\end{empheq} 
Пусть заданы два класса результатов: положительный (positive) и отрицательный (negative). Тогда на выходе классификатора может наблюдаться четыре различных ситуации:

Если результат классификации положительный, и истинное значение тоже положительное, то речь идет об истинно-положительном значении (true-positive, TP)
Если результат классификации положительный, но истинное значение отрицательное, то речь идет о ложно-положительном значении (false-positive, FP)
Если результат классификации отрицательный, и истинное значение тоже отрицательное, то речь идет об истинно-отрицательном значении (true-negative, TN)
Если результат классификации отрицательный, но истинное значение положительно, то речь идет о ложно-отрицательном значении (false-negative, FN)

В задачах классификации наиболее естественным выбором является пороговая функция потерь
$ {\mathcal L}(y,y') = [y'\neq y] $.

Наряду с пороговыми функциями потерь используются всевозможные их непрерывные приближения, что позволяет применять достаточно эффективные классические методы непрерывной оптимизации, в том числе градиентные методы. Более того, оказывается, что использование некоторых приближений способно улучшать обобщающую способность алгоритма классификации.

Интересным примером сложной функции потерь является перекрёстная энтропия.

В теории информации перекрёстная энтропия между двумя распределениями вероятностей измеряет среднее число бит, необходимых для опознания события из набора возможностей, если используемая схема кодирования базируется на заданном распределении вероятностей $ q $, вместо «истинного» распределения $ p $.

Перекрестная энтропия для двух распределений  $ p $ и $ q $ над одним и тем же вероятностным пространством определяется следующим образом:

$$ {\displaystyle \mathrm {H} (p,q){\stackrel {\mathrm {df} }{\;=\;}}\mathrm {E} _{p}[-\log q]=\mathrm {H} (p)+D_{\mathrm {KL} }(p\|q)},$$
где $ {\displaystyle H(p)}  $— энтропия $ p $, и $ {\displaystyle D_{\mathrm {KL} }(p||q)} $ — расстояние Кульбака—Лейблера от$  {\displaystyle p} $ до $  q $ (также известная как относительная энтропия).

Для дискретного$  {\displaystyle p} $ и$  {\displaystyle q} $ это означает

$ {\displaystyle \mathrm {H} (p,q)=-\sum _{x}p(x)\,\log q(x)} $.

Рассматриваем задачу классификации с $ C $ классами.

Вычислительно функция потерь может быть описана как:
$$  \text{loss}(x, class) = -\log\left(\frac{\exp(x[class])}{\sum_j \exp(x[j])}\right)
= -x[class] + \log\left(\sum_j \exp(x[j])\right) $$

или для взвешенной функции потерь:
$$ \text{loss}(x, class) = weight[class] \left(-x[class] + \log\left(\sum_j \exp(x[j])\right)\right) $$
Потеря усредняются по наблюдениям для каждой подвыборки.

\section{Модификация существующих решений в области для работы с серией изображений}

Хотя разрабатываемая архитектура способна локализовать большое разнообразие изображений, многие изображения неоднозначны или не предоставляют достаточно информации, которая позволила бы их локализовать. Это важная проблема, часто ограничивающая предиктивную способность методов использующих одиночные изображения для классификации.
Однако мы можем использовать тот факт, что фотографии естественным образом происходят в последовательности, например, альбомы, место съёмки которых часто значительно скоррелировано. Интуитивно, если мы с уверенностью можем локализовать
некоторые из фотографий в альбоме, мы можем использовать эту информацию,
чтобы локализовать фотографии с неопределенным местоположением. Фотографии в альбоме --- это последовательность,
которая требует модели, которая запоминает состояние предыдущего примера, 
при рассмотрении текущего примера. Поэтому целесообразно использовать
долгосрочную-краткосрочную память(Long-Short term Memory,LSTM) \cite{hochreiter1997long} для этой задачи.
Теперь мы рассмотрим, как решить проблему прогнозирования
геолокации последовательности фотографий с использованием LSTM.

\section{Разработка метода геолокации по серии изображений используя выбранные алгоритмы/методы}

\subsection{Выбор типа свёрточной сети для классификации}

Существует множество исследований, сравнивающих производительность различных архитектур свёрточных сетей \cite{сикорский2017обзор}.

\subsubsection*{AlexNet}

В 2012 году на конкурсе по классификации изображений \texttt{ILSVRC} впервые победила нейронная сеть — AlexNet, достигнув ошибки 15,31\% для первых пяти предсказаний. В AlexNet были собраны новейшие на тот момент техники для улучшения работы
сети.
Обучение AlexNet из-за количества параметров сети происходило на двух GPU, что позволило сократить время обучения в сравнении с обучением на CPU. Также оказалось, что
использование функции активации ReLU (Rectified Linear Unit) вместо более традиционных функций сигмоиды и гиперболического тангенса позволило снизить количество эпох обучения в шесть раз. Формула ReLU следующая:

\[y = max(0,x)\]

ReLU позволяет побороть проблему
затухания градиентов, свойственную другим
функциям активации.Помимо прочего, в AlexNet была
применена техника отсева (Dropout). Она заключается в случайном
отключении каждого нейрона на заданном
слое с вероятностью $ p $ на каждой эпохе.
После обучения сети, на стадии распознавания, веса слоёв, к которым был
применён dropout \cite{srivastava2014dropout}, должны быть умножены на
$1/p$. Dropout --- по-сути регуляризатор,
препятствующий переобучению.
Для объяснения эффективности данной техники
существует несколько интерпретаций. Первая заключается в том,
что dropout заставляет нейроны не полагаться на
соседние нейроны, а обучаться распознавать более стойкие признаки.
Вторая, более поздняя, состоит в том, что, обучение сети с dropout представляет собой
аппроксимацию обучения ансамбля сетей,
каждая из которых представляет сеть без
некоторых нейронов Таким образом, конечное решение принимает
не одна сеть, а ансамбль, каждая сеть
которого обучена по-разному, тем самым
снижается вероятность ошибки. 

\subsubsection*{ResNet}
Победителем ILSVRC 2015 с ошибкой в 3,57 \% для первых пяти предсказаний стал ансамбль из шести
сетей типа ResNet (Residual Network), разработанный в Microsoft Research .
Авторы ResNet заметили, что с повышением числа слоёв свёрточная
нейронная сеть может начать деградировать — у неё понижается точность на
валидационном множестве. Так как падает точность и на тренировочном множестве,
можно сделать вывод, что проблема состоит не в переобучении сети.
Было сделано предположение, что если свёрточная нейронная сеть достигла своего
предела точности на некотором слое, то все следующие слои должны будут выродиться в
тождественное преобразование, но из-за сложности обучения глубоких сетей этого не
происходит. Для того чтобы «помочь» сети, было предложено ввести пропускающие
соединения (Shortcut Connections), изображённые на рисунке \ref{fig:resnet}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/resnet}
	\caption{Пропускающее соединение}
	\label{fig:resnet}
\end{figure}

Пускай оригинальная сеть должна вычислять функцию
$ H(X) $. Определим её остаточную функцию как $ \mathcal{F}(X) = H(x) − x $,
которая, в теории, будет проще обучить. Добавив пропускающие
соединения, сеть учится остаточной функции, которая затем
складывается с тождественным преобразованием. Анализ\cite{veit2016residual} в показал, что глубокие остаточные нейронные сети можно считать ансамблем, состоящим из
более мелких остаточных нейронных сетей,чья эффективная глубина увеличивается в
процессе обучения.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/resnet2}
	\caption{Идея для утверждения об ансамбле}
	\label{fig:resnet2}
\end{figure}

\subsubsection*{SqueezeNet}
Позволяет получить точность AlexNet при уменьшении числа параметров в 50 раз.
Основные идеи:
\begin{compactitem}

\item Свёртки $ 3\times3  $заменены на свёртки $ 1\times1 $. Каждая такая замена в $ 9 $ раз уменьшает число параметров
\item На вход оставшихся свёрток $  3\times3  $ пробуют подавать только маленькое число каналов
\item Уменьшение размера делается как можно позднее, чтобы свёрточные слои имели большую площадь активации.
\end{compactitem}
Эти три стратегии привели к тому, что авторы создали <<fire module>>, рисунок \ref{fig:firemodule}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/firemodule}
	\caption{FireModule}
	\label{fig:firemodule}
\end{figure}

Из таких модулей и собирается вся сеть. Кроме того, авторы применили несколько классических подходов:

Отказ от полносвязного слоя на последнем уровне. В принципе, это достаточно модно и неплохо влияет на производительность. Для того чтобы это достичь авторы берут выход последнего свёрточного слоя, разделяют его на N частей, и усредняют каждую часть через avg-pooling по числу каналов. Эти выходы пулинга подаются на обучающие нейроны.
В некоторых из версий сети авторы используют элементы сетей с пропускающими (residual) соединениями. Это увеличивает точность.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/comp}
	\caption{Сравнение различных архитектур свёрточных сетей и различных способов обучения}
	\label{fig:comp}
\end{figure}
На рисунке \ref{fig:comp}:\\
квадраты --- обучение сети заново,\\
шестиугольники --- дообучение всей сети,\\
круги --- переобучение только последнего слоя.

\section{Архитектура Модели для Альбомов}

\subsection{ LSTM для последовательностей}
Были рассмотрены двухуровневые LSTM-сети следующих архитектур:
стандартная(forget, input, output, hidden) и двунаправленная LSTM Их особенности были описаны в разделе \ref{chapter1}. Приведём здесь лишь описание гиперпараметров.

Основными параметрами для РНС являются размер скрытого слоя, тип оптимизатора, функция потерь и функция, изменяющая скорость 
обучения.
\subsubsection{Простая LSTM}
Основная структура модели для последовательности такова:
обрабатывая изображение, мы извлекаем вектор признаков изображения (до слоя SoftMax) в модели $ \mathcal{F} $. Этот вектор подается в LSTM-сеть. Выходной вектор LSTM затем подаётся в слой SoftMax, который выполняет классификацию в ячейки S2. Альбом подаётся в модель в хронологическом порядке. Для генерации признаков переиспользуются параметры модели $ \mathcal{F} $, используемой для классификации одиночных изображений (а не серий изображений). Во время обучения мы сохраняем их фиксированными и только обучаем параметры LSTM и слой SoftMax.

Проблема с простой моделью LSTM заключается в том, что многие альбомы содержат вначале несколько изображений, в которых нет полезной визуальной информации. Из-за своей однонаправленности эта модель не может исправить неверные прогнозы, происходящие при обработке начала последовательности после получения высокой уверенности в корректности выбора класса. По этой причине мы сейчас оценить модель, в которой LSTM использует множество фотографий от альбома, прежде чем сделать свое первое предсказание.

\subsubsection{Двунаправленная LSTM}
Известная нейросетевая архитектура, обрабатывающая последовательности целиком -- двунаправленная LSTM (BLSTM). Эту модель можно рассматривать как конкатенацию двух моделей LSTM, где первая выполняет передний проход, а вторая выполняет обратный проход по последовательности.

Их особенности, также описанные в разделе \ref{chapter1} обуславливают необходимость уменьшения размера скрытого состояния, а потому могут негативно сказаться на точности распознавания.

\subsection{ Комитетные модели }

Рассмотрим 3 варианта:
\begin{itemize}
	\item Усреднение предсказания 1 модели по последовательности
	\item Усреднение после взвешивания нескольких моделей классов (\,Эквивалентно одному линейному слою и нормировке (\texttt{Softmax})\,)
	\item  Использование готового пакета, реализующего градиентный бустинг для задачи классификации с помощью деревьев, такого как \texttt{LightGBM} \texttt{XGBoost}\cite{chen2016xgboost}
\end{itemize}

Пусть $ F_j(x_i) $~--- выход $ j $-той модели, $m_l$~--- классифицируемый альбом, и имеется $ k $ моделей тогда усреднение задаётся как:
$ \overline{F(\mathbf{x})} = \frac{1}{m_l}\sum_{j}\sum_{i=1..N}{F(x_i)} $

Для второго случая используется следующая формула:
$$ F_2(\mathbf{x}) = \frac{1}{m_l}\sum_{i=1..N}{F_{i \mod k}(x_i) \circ W_{i \mod k} + b_{i \mod k}} $$
Для индексации вместо $ {i \mod k} $  можно использовать случайные размещения $ k $ индексов на $ m_l $ мест.


\section{Выводы}

Решено было использовать архитектуру resnet56 компромисс между временем обучения и качеством. В рамках исследования архитектура сети \texttt{SquezeNet} оказалась малоприменимой к данной задаче, несмотря на свои особенности (малое количество параметров, лёгкость обучения).

Решено было исследовать архитектуры stacked LSTM и BI-LSTM для проверки гипотезы о том, что двойной проход по последовательности снижает значимость порядка в подаваемой последовательности.

Рассмотрены и описаны комитетные методы решения задачи: Градиентый Бустинг, Усреднение по множеству моделей.

Задача сведена к задаче классификации изображений для решения которой могут быть 
применены стандартные средства, а именно свёрточные сети современной архитектуры.
